{"name": "R\u00f3\u017ca Luksemburg", "link": "https://www.kaczmarski.art.pl/tworczosc/wiersze/roza-luksemburg/", "year": "1978", "text": "Towarzyszka R\u00f3\u017ca Luksemburg\nNie \u017cyje jak wiemy od dawna\nG\u0142\u0119bokim \u017calem przejmuje nas ten fakt\nGodni szacunku s\u0105 ludzie\nPrze\u015bladowani za swoje pogl\u0105dy\nNie mo\u017ce to jednak wp\u0142yn\u0105\u0107\nNa ich obiektywn\u0105 ocen\u0119\nBo z pogl\u0105dami tymi\nTrudno nam si\u0119 pogodzi\u0107\nW \u015bwietle obecnych uwarunkowa\u0144\nR\u00f3\u017cyczko dzika r\u00f3\u017cyczko\nDla kogo kwitniesz o \u015bwicie\nGdy trawy \u015bpi\u0105 pod ziemi\u0105\nA krzewom marzn\u0105 li\u015bcie\nNiew\u0142a\u015bciwa interpretacja\nKlasycznych ju\u017c tekst\u00f3w Marksa\nObok godnych uwagi spostrze\u017ce\u0144\nPoprowadzi\u0142a do wniosk\u00f3w kt\u00f3re\nS\u0105 zupe\u0142nie nie do przyj\u0119cia\n\u0179le poj\u0119ty internacjonalizm\nNeguj\u0105cy poj\u0119cie narodu\nNiewiara w trwa\u0142e osi\u0105gni\u0119cia rewolucji\nPachn\u0105 cho\u0107 w szczytnych intencjach\nDziewi\u0119tnastowiecznym idealizmem\nDla nieba kwitn\u0119 dla s\u0142o\u0144ca\nW\u015br\u00f3d chwast\u00f3w zaj\u0119tych sob\u0105\nKwitn\u0119 bo \u017cyj\u0119 kr\u00f3tko\nI bez nadziei na owoc\nBy\u0142 to jednak by\u0107 mo\u017ce\nKonieczny etap w dziejach\nDojrzewania naszej my\u015bli politycznej\nHistoria potwierdza s\u0142uszno\u015b\u0107\nRacji nas \u017cywych\nZ tej pozycji mo\u017cemy dzisiaj\nZ\u0142o\u017cy\u0107 ho\u0142d towarzyszce R\u00f3\u017cy\nJako cz\u0142owiekowi co wi\u0119cej kobiecie\nKt\u00f3rej \u015bmier\u0107 bohaterska\nZwi\u0119ksza autorytet naszych szereg\u00f3w\nR\u00f3\u017cyczko \u0142atwo ci\u0119 \u015bci\u0105\u0107\nI w byle ksi\u0105\u017cce zasuszy\u0107\nA trawy \u017c\u00f3\u0142kn\u0105\u0107 i schn\u0105\u0107\nB\u0119d\u0105 si\u0119 puszy\u0107 i puszy\u0107\n", "special_attrs": {"search": {"wiadomo\u015bci": [{"title": "R\u00f3\u017ca Luksemburg: przegra\u0142a wszystkie bitwy, ale \u017cy\u0142a, jak chcia\u0142a ...", "url": "https://oko.press/roza-luksemburg-wywiad-biografia", "desc": " Dec 8, 2024  \u00b7  Pisa\u0142a w listach ze \u015al\u0105ska, \u017ce czuje, jakby odzyska\u0142a \u201egrunt pod nogami\u201d. Kiedy si\u0119 m\u00f3wi, \u017ce Luksemburg by\u0142a przeciwko niepodleg\u0142o\u015bci Polski,\u00a0... "}, {"title": "R\u00f3\u017ca Luksemburg \u2013 Wikipedia, wolna encyklopedia", "url": "https://pl.wikipedia.org/wiki/R%C3%B3%C5%BCa_Luksemburg", "desc": " 5 marca 1871 w Zamo\u015bciu, zm. 15 stycznia 1919 w Berlinie) \u2013 polska ekonomistka, my\u015blicielka polityczna, dzia\u0142aczka antywojenna i dzia\u0142aczka polskiej oraz\u00a0... "}, {"title": "R\u00f3\u017ca Luksemburg. Wa\u017cna posta\u0107 \u017cycia politycznego na prze\u0142omie ...", "url": "https://www.polskieradio.pl/8/3664/Artykul/3476444,roza-luksemburg-wazna-postac-zycia-politycznego-na-przelomie-wiekow", "desc": " Jan 29, 2025  \u00b7  Wa\u017cna posta\u0107 \u017cycia politycznego. R\u00f3\u017ca Luksemburg by\u0142a wsp\u00f3\u0142za\u0142o\u017cycielk\u0105 Socjaldemokracji Kr\u00f3lestwa Polskiego i Litwy i jej g\u0142\u00f3wnym ideologiem. "}, {"title": "R\u00f3\u017ca, kt\u00f3r\u0105 okrzykni\u0119to zdrajczyni\u0105. Czy s\u0142usznie? - Wroc\u0142aw", "url": "https://www.wroclaw.pl/dla-mieszkanca/roza-luksemburg-ktora-okrzyknieto-zdrajczynia-czy-slusznie", "desc": " Nov 7, 2023  \u00b7  Urodzi\u0142a si\u0119 5 marca 1871 roku w Zamo\u015bciu, w zasymilowanej \u017cydowskiej rodzinie. Szalenie inteligentna i uzdolniona. W latach 1889\u20131896 uko\u0144czy\u0142a\u00a0... "}, {"title": "R\u00f3\u017ca Luksemburg. Dlaczego potrzebna by\u0142a jej nowa biografia?", "url": "https://wyborcza.pl/7,75517,31365904,jej-nazwisko-bylo-synonimem-zdrady-rewolucjonistka-po-ktorej.html", "desc": " Oct 27, 2024  \u00b7  Jej nazwisko by\u0142o synonimem zdrady. Rewolucjonistka, po kt\u00f3rej zosta\u0142y zielniki \u00b7 Cia\u0142o R\u00f3\u017cy Luksemburg. Jak znale\u017a\u0107 cho\u0107by w\u0142os, \u017ceby sprawdzi\u0107\u00a0... "}, {"title": "Jako 22-latka wesz\u0142a na krzes\u0142o i przem\u00f3wi\u0142a na zje\u017adzie ... - PAP", "url": "https://www.pap.pl/aktualnosci/jako-22-latka-weszla-na-krzeslo-i-przemowila-na-zjezdzie-miedzynarodowki-nowa-biografia", "desc": " Dec 4, 2024  \u00b7  Jako 22-latka wesz\u0142a na krzes\u0142o i przem\u00f3wi\u0142a na zje\u017adzie Mi\u0119dzynarod\u00f3wki. Nowa biografia R\u00f3\u017cy Luksemburg ukazuje jej nieznane oblicze. Mamy\u00a0... "}], "co to": [{"title": "", "url": "/search?q=R\u00f3\u017ca+Luksemburg+co+to", "desc": ""}, {"title": "R\u00f3\u017ca Luksemburg \u2013 Wikipedia, wolna encyklopedia", "url": "https://pl.wikipedia.org/wiki/R%C3%B3%C5%BCa_Luksemburg", "desc": " 5 marca 1871 w Zamo\u015bciu, zm. 15 stycznia 1919 w Berlinie) \u2013 polska ekonomistka, my\u015blicielka polityczna, dzia\u0142aczka antywojenna i dzia\u0142aczka polskiej oraz\u00a0... "}, {"title": "", "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Rosa_Luxemburg", "desc": " Rosa Luxemburg was a Polish and naturalised-German revolutionary and Marxist theorist. She was a key figure of the socialist movements in Poland and Germany in the early 20th century.   Wikipedia "}, {"title": "R\u00f3\u017ca Luksemburg - Porta Polonica", "url": "https://www.porta-polonica.de/pl/atlas-miejsc-pami%C4%99ci/roza-luksemburg", "desc": " R\u00f3\u017ca Luksemburg urodzi\u0142a si\u0119 5 marca 1871 jako Rozalia Luksenburg w Zamo\u015bciu, wtedy w mie\u015bcie pod zaborem rosyjskim i zmar\u0142a 15 stycznia 1919 roku w Berlinie. "}, {"title": "R\u00f3\u017ca Luksemburg - Wydawnictwo Marginesy", "url": "https://marginesy.com.pl/sklep/produkt/133964/roza-luksemburg", "desc": " R\u00f3\u017ca Luksemburg jest po Marii Sk\u0142odowskiej-Curie najbardziej znan\u0105 na \u015bwiecie Polk\u0105. Ikon\u0105 pacyfizmu, internacjonalizmu i demokratycznego socjalizmu. "}, {"title": "R\u00f3\u017ca, kt\u00f3r\u0105 okrzykni\u0119to zdrajczyni\u0105. Czy s\u0142usznie? - Wroc\u0142aw", "url": "https://www.wroclaw.pl/dla-mieszkanca/roza-luksemburg-ktora-okrzyknieto-zdrajczynia-czy-slusznie", "desc": " Nov 7, 2023  \u00b7  8 listopada 1918 roku z wi\u0119zienia przy ulicy Kleczkowskiej we Wroc\u0142awiu zwolniona zosta\u0142a R\u00f3\u017ca Luksemburg. Kim by\u0142a Polka, kt\u00f3rej obawia\u0142y\u00a0... "}]}, "yt_search": [{"url": "https://www.youtube.com/watch?v=SviLtW5UUZ0", "title": "R\u00f3\u017ca Luksemburg i luksemburgizm - YouTube"}, {"url": "https://www.youtube.com/watch?v=5FjYXfsN9Y0", "title": "Rozalia Luxenburg vel R\u00f3\u017ca Luksemburg: internacjonalistka, komunistka i k\u0142\u00f3tliwa baba - YouTube"}, {"url": "https://www.youtube.com/watch?v=wgP5UG7ErDA", "title": "13  Elekcja Jacek Kaczmarski Jacek Kaczmarski - YouTube"}], "rating": "Big words, many confusing. Poem talk about dead person, maybe important. Dead person have ideas, some good, some bad. Poem talk about rose, blooming for sun. Rose live short, no fruit. Poem say maybe dead person ideas needed for grow, like plant. Poem say living people can remember dead person, even if not agree. Poem talk about woman, strong woman who die. Living people stronger now because of her. Poem hard to follow, but has good feeling. 6/10.\n"}, "id": "532", "special": true}