{"name": "Upadek gabinetu", "link": "https://www.kaczmarski.art.pl/tworczosc/wiersze/upadek-gabinetu/", "year": "25.6.1992", "text": "W struchla\u0142ych ministerstwach struchla\u0142e jak kap\u0142ony\nNa pr\u00f3\u017cno larum graj\u0105 trwo\u017cliwe telefony.\nCierpliwe rewolwery w szufladach p\u00f3\u0142otwartych\nPo\u0142\u0105cz\u0105 d\u0142o\u0144 ze skroni\u0105: zapewni\u0105 zmian\u0119 warty.\nSk\u00f3rzane limuzyny st\u0119kaj\u0105 z fascynacji\nWw\u0105chuj\u0105c si\u0119 w niepewno\u015b\u0107 dr\u00f3g drwi\u0105cej demokracji.\nBiurka zrzucaj\u0105 sk\u00f3r\u0119 jak m\u0142ode w\u0119\u017ce \u2013 pr\u0119\u017cne,\nI klamki nagle mdlej\u0105 \u2013 lubie\u017cne, cho\u0107 mosi\u0119\u017cne.\nWyszczotkowanym cudnie cylindrom w\u0142os si\u0119 je\u017cy\n\u017be one temu winne, nie le\u017c\u0105c jak nale\u017cy.\nMankiet\u00f3w, ko\u0142nierzyk\u00f3w ciemniej\u0105 skrz\u0105ce biele:\nU\u0142omne cia\u0142o s\u0142owa pa\u0144stwowy zmienia szkielet.\nWo\u0142anie gazeciarzy ulicznych szarpie szmer:\n\u201eDodatek nadzwyczaaa\u2026\u201d podnosi zysk gazetom;\nCzytaj\u0105c ksi\u0105\u017cki z \u017cycia dyplomatycznych sfer\nMy\u015bla\u0142em \u2013 tak wygl\u0105da upadek gabinetu\nupadek gabinetu\u2026\nGabinet nie upada i fotel stra\u017c sw\u0105 pe\u0142ni\nTelefon oboj\u0119tnie to milczy, to dokucza;\nChrze\u015bcijanin samob\u00f3jstwa zapewne nie pope\u0142ni,\nLecz za to egzekucji bynajmniej nie wyklucza.\nSzoferzy graj\u0105 w karty aktami nominacji,\nW granicach stoj\u0105 wojska Semit\u00f3w i Azjat\u00f3w,\nDo Boga mod\u0142y w gniewie zanosz\u0105 demokraci\nBy natchn\u0105\u0142 pos\u0142\u00f3w \u0142ask\u0105, bo nios\u0105 przyk\u0142ad \u015bwiatu.\nNie nosi si\u0119 cylindr\u00f3w, mankiet\u00f3w ni gors\u00f3w\nI na szkielecie pa\u0144stwa nie staje si\u0119 cia\u0142em \u2013 s\u0142owo;\nLecz w niewidocznych \u017cy\u0142ach gor\u0105ca p\u0142ynie forsa\nI szpieg jak wirus kr\u0105\u017cy skutecznie bo fachowo.\nGazety czarno-bia\u0142\u0105 pog\u0142osek map\u0119 tworz\u0105\nI b\u0142\u0105dz\u0105c gor\u0105czkowo w tej dziwnej geografii\nPlujemy na elekt\u00f3w \u2013 tak rz\u0105dzi\u0107 ka\u017cdy mo\u017ce!\nI ma\u0142o kto si\u0119 przyzna \u2013 ja tak bym nie potrafi\u0142!\nja tak bym nie potrafi\u0142\u2026\n", "special_attrs": {"search": {"wiadomo\u015bci": [{"title": "Upad\u0142 rz\u0105d w Portugalii. W tle zarzuty o korupcj\u0119 - Money.pl", "url": "https://www.money.pl/gospodarka/upadl-rzad-w-portugalii-w-tle-zarzuty-o-korupcje-7134108632042112a.html", "desc": " 22 hours ago  \u00b7  Parlament Portugalii odrzuci\u0142 wotum zaufania dla rz\u0105du premiera Luisa Montenegro, co oznacza jego automatyczn\u0105 dymisj\u0119 i konieczno\u015b\u0107\u00a0... "}, {"title": "Kulisy \"nocnej zmiany\". 31 lat temu upad\u0142 rz\u0105d Jana Olszewskiego", "url": "https://www.pap.pl/aktualnosci/news%2C1580740%2Ckulisy-nocnej-zmiany-31-lat-temu-upadl-rzad-jana-olszewskiego.html", "desc": " 31 lat temu, p\u00f3\u017anym wieczorem 4 czerwca 1992 r., upad\u0142 rz\u0105d Jana Olszewskiego, pierwszy gabinet po II wojnie \u015bwiatowej wy\u0142oniony przez Sejm po ca\u0142kowicie\u00a0... "}, {"title": "Polityczna droga Jana Olszewskiego - Onet Wiadomo\u015bci", "url": "https://wiadomosci.onet.pl/kraj/jan-olszewski-nie-zyje-najwazniejsze-polityczne-momenty/tt696qb", "desc": " Feb 15, 2019  \u00b7  Nie \u017cyje Jan Olszewski, by\u0142y premier, obro\u0144ca opozycjonist\u00f3w w procesach politycznych w okresie PRL. Polityk mia\u0142 88 lat. "}, {"title": "Francja bez rz\u0105du. Upadek gabinetu Barniera. Pierwszy ... - TOK FM", "url": "https://www.tokfm.pl/Tokfm/7,103086,31519019,francja-bez-rzadu-upadek-gabinetu-barniera-pierwszy-taki-przypadek.html", "desc": " Dec 4, 2024  \u00b7  Parlament Francji uchwali\u0142 w \u015brod\u0119 wniosek o wotum nieufno\u015bci wobec rz\u0105du Michela Barniera zmuszaj\u0105c go do ust\u0105pienia. "}, {"title": "W Sejmie o 31. rocznicy odwo\u0142ania rz\u0105du Jana Olszewskiego", "url": "https://ipn.gov.pl/pl/aktualnosci/186055,W-Sejmie-o-31-rocznicy-odwolania-rzadu-Jana-Olszewskiego-Warszawa-3-czerwca-2023.html", "desc": " Jun 3, 2023  \u00b7  W Sejmie o 31. rocznicy odwo\u0142ania rz\u0105du Jana Olszewskiego \u2013 Warszawa, 3 czerwca 2023 - Aktualno\u015bci W nocy z 4 na 5 czerwca 1992 r. odby\u0142o\u00a0... "}, {"title": "S\u0105dny dzie\u0144 dla Olafa Scholza. Bundestag zag\u0142osowa\u0142 ws. wotum ...", "url": "https://www.money.pl/gospodarka/sadny-dzien-dla-olafa-scholza-bundestag-zaglosowal-ws-wotum-zaufania-7103953305418496a.html", "desc": " Dec 16, 2024  \u00b7  Bundestag w poniedzia\u0142ek nie udzieli\u0142 wotum zaufania kanclerzowi Olafowi Scholzowi. Decyzja ta otwiera (zgodnie z intencj\u0105 szefa rz\u0105du)\u00a0... "}], "co to": [{"title": "Czasy rz\u0105d\u00f3w centrowych \u2013 Wikipedia, wolna encyklopedia", "url": "https://pl.wikipedia.org/wiki/Czasy_rz%C4%85d%C3%B3w_centrowych", "desc": " Upadek gabinetu Antoniego Ponikowskiego zapocz\u0105tkowa\u0142 prawie dwumiesi\u0119czne, najd\u0142u\u017csze w dziejach II Rzeczypospolitej, przesilenie rz\u0105dowe. Trwa\u0142o ono tak\u00a0... "}, {"title": "31 lat temu obalono gabinet Jana Olszewskiego. \u201eRz\u0105d odszed\u0142 ...", "url": "https://niezalezna.pl/polityka/31-lat-temu-obalono-gabinet-jana-olszewskiego-rzad-odszedl-agenci-zostali/486990", "desc": " Jun 4, 2023  \u00b7  Dok\u0142adnie 31 lat temu - p\u00f3\u017anym wieczorem 4 czerwca 1992 r. - upad\u0142 rz\u0105d Jana Olszewskiego. By\u0142 to pierwszy gabinet po II wojnie \u015bwiatowej\u00a0... "}, {"title": "31 lat temu upad\u0142 rz\u0105d Jana Olszewskiego - Dziennik.pl - Wiadomo\u015bci", "url": "https://wiadomosci.dziennik.pl/historia/wydarzenia/artykuly/8728097,31-lat-temu-upadl-rzad-jana-olszewskiego.html", "desc": " Jun 4, 2023  \u00b7  31 lat temu, p\u00f3\u017anym wieczorem 4 czerwca 1992 r., upad\u0142 rz\u0105d Jana Olszewskiego, pierwszy gabinet po II wojnie \u015bwiatowej wy\u0142oniony przez Sejm\u00a0... "}, {"title": "Upadek rz\u0105du \u201ewielkiej koalicji\u201d w Mo\u0142dawii - PISM", "url": "https://www.pism.pl/publikacje/Upadek_rzadu_wielkiej_koalicji_w_Moldawii_", "desc": " Nov 15, 2019  \u00b7  To efekt upadku gabinetu Mai Sandu z proeuropejskiego ACUM dwa dni wcze\u015bniej. Przej\u015bcie tego bloku do opozycji i przej\u0119cie rz\u0105d\u00f3w przez\u00a0... "}, {"title": "Upadek rz\u0105du Olszewskiego - Muzeum Historii Polski w Warszawie", "url": "https://muzhp.pl/kalendarium/upadek-rzadu-olszewskiego", "desc": " Upadek rz\u0105du Olszewskiego ... Jednymi z najwa\u017cniejszych cel\u00f3w tego gabinetu by\u0142o przyspieszenie reform politycznych i dekomunizacja sfery publicznej. "}, {"title": "Upad\u0142 rz\u0105d w Portugalii. W tle zarzuty o korupcj\u0119 - Money.pl", "url": "https://www.money.pl/gospodarka/upadl-rzad-w-portugalii-w-tle-zarzuty-o-korupcje-7134108632042112a.html", "desc": " 22 hours ago  \u00b7  Upadek rz\u0105du Montenegro to kolejny polityczny kryzys w Portugalii w ci\u0105gu ostatnich dw\u00f3ch lat. Centroprawicowy gabinet zosta\u0142 zaprzysi\u0119\u017cony 2\u00a0... "}]}, "yt_search": [{"url": "https://www.youtube.com/watch?v=v4L49lnd5bQ", "title": "Jacek Kaczmarski - Upadek Ikara - YouTube"}, {"url": "https://www.youtube.com/watch?v=I71vkKxRNaw", "title": "Upadek imperium - YouTube"}, {"url": "https://www.youtube.com/watch?v=7tsVVzQ0g0Y", "title": "Upadek Zwi\u0105zku Radzieckiego - YouTube"}], "rating": "UGH. Poem bad. Words many, make head hurt. Poem talk about... office? Phone no ring. People angry, maybe. Talk about skin and snakes, and... doors do weird thing? Ugh.\n\nPoem say democracy bad, make fun. Talk about \"state word\" and \"skeleton,\" but make no sense. Big words, little meaning. Poem jump around like scared rabbit. Chauffeurs play cards? Newspapers black and white?\n\nPoem keep saying same thing \"office fall\" \"I couldn't\". Boring. Poem END with spit? Ooga Booga no like poem. Ooga Booga give 1/10. One rock because poem have words. All other rocks stay with Ooga Booga.\n"}, "id": "616", "special": true}