{"name": "\u015amier\u0107 Rejtana", "link": "https://www.kaczmarski.art.pl/tworczosc/wiersze/smierc-rejtana/", "year": "6.6.1983", "text": "\u2013 Co to jest! Co to jest! Co to jest?!\nW \u015brodek b\u0142ysku wbijam z ca\u0142ej si\u0142y pi\u0119\u015b\u0107!\nPe\u0142no szk\u0142a! Pe\u0142no szk\u0142a! Pe\u0142no szk\u0142a!\nA ten obraz, ten upiorny obraz trwa!\nWi\u0119c to ju\u017c! Wi\u0119c to ju\u017c! Wi\u0119c to ju\u017c!\nWi\u0119c to tak si\u0119 sta\u0142o \u2013 w s\u0142o\u0144cu po\u015br\u00f3d r\u00f3\u017c!\nAle nie! Ale nie! Ale nie!\nWzi\u0119li wszystko, ale nikt nie we\u017amie mnie!\n\u0141ykam szk\u0142o! \u0141ykam szk\u0142o! \u0141ykam szk\u0142o!\nA w rozbitym oknie ci\u0105gle widz\u0119 go!\nKrwawi krta\u0144! Krwawi krta\u0144! Krwawi krta\u0144!\nA ja ci\u0105gle tam go widz\u0119, patrz\u0119 na\u0144!\nJak to tak? Jak to tak? Jak to tak?\nCzy wam zmys\u0142y odebra\u0142o, si\u0142 wam brak?\nMr\u0119 od ran! Mr\u0119 od ran! Mr\u0119 od ran!\nA on stoi tam bezkarnie, a on Pan?!\nKroj\u0105 mnie! Kroj\u0105 mnie! Kroj\u0105 mnie!\nSzk\u0142a kawa\u0142ki, kt\u00f3re \u0142ykam d\u0142awi\u0105c si\u0119.\nKroj\u0105 kraj! Kroj\u0105 kraj! Kroj\u0105 kraj!\nKrew co krok z otwartych ran co par\u0119 staj!\nJaki b\u0142ysk? Jaki b\u0142ysk? Jaki b\u0142ysk?\nTak o\u015blepi\u0142 mnie, \u017ce ju\u017c nie widz\u0119 nic?!\nPu\u015b\u0107cie mnie! Widzia\u0142em sam, przysi\u0119gam wam,\nMoskiewskiego oficera w jednej z bram!\n", "special_attrs": {"search": {"wiadomo\u015bci": [{"title": "Tadeusz Reytan - POLONIJNA AGENCJA INFORMACYJNA", "url": "http://pai.media.pl/historia_kultura_artykuly.php?id=891", "desc": " Tadeusz Reytan urodzi\u0142 si\u0119 20 sierpnia 1742 roku i zmar\u0142 8 sierpnia 1780 roku w Hrusz\u00f3wce na terenach obecnej Bia\u0142orusi. By\u0142 polskim szlachcicem, synem\u00a0... "}, {"title": "Tadeusz Reytan (1742-1780) \u2013 zapomniany bohater", "url": "https://salontradycjipolskiej.pl/tadeusz-reytan-zapomniany-bohater/", "desc": " Mar 30, 2016  \u00b7  Jednak w\u0142adze rosyjskie zabroni\u0142y upami\u0119tnia\u0107 Tadeusza Rejtana zar\u00f3wno na cmentarzu lachowickim, jak i w rodowym maj\u0105tku Rejtan\u00f3w w Hrusz\u00f3wce. "}, {"title": "Tadeusz Rejtan, cz\u0142owiek od gestu. 250. rocznica I rozbioru ...", "url": "https://wyborcza.pl/alehistoria/7,121681,28797626,tadeusz-rejtan-czlowiek-od-gestu-250-rocznica-i-rozbioru.html", "desc": " Aug 19, 2022  \u00b7  Po pierwszym rozbiorze 'p\u0119ka\u0142o niejedno serce, strumienie \u0142ez ciek\u0142y - zdarza\u0142y si\u0119 przypadki \u015bmierci i ob\u0142\u0105kania z politycznej zgryzoty'. "}, {"title": "Zab\u00f3jstwo w Rzeszowie. - Komenda Miejska Policji w Rudzie \u015al\u0105skiej", "url": "https://ruda-slaska.policja.gov.pl/k21/informacje/wiadomosci/53573,Zabojstwo-w-Rzeszowie.html", "desc": " Rudzcy funkcjonariusze wsp\u00f3lnie z rzeszowskimi policjantami zatrzymali 21-letniego m\u0119\u017cczyzn\u0119 podejrzewanego o zab\u00f3jstwo 73-letniej mieszkanki Rzeszowa. "}, {"title": "Wypadek na alei Rejtana w Rzeszowie. Bus zderzy\u0142 si\u0119 z osob\u00f3wk\u0105 ...", "url": "https://rzeszow24.info/wiadomosci/wypadek-na-alei-rejtana-w-rzeszowie-bus-zderzyl-sie-z-osobowka-zdjecia/EELGoRFE9mWYUhLpWjJ0", "desc": " 4 days ago  \u00b7  Samoch\u00f3d osobowy marki Skoda dozna\u0142 uszkodze\u0144 g\u0142\u00f3wnie w przedniej cz\u0119\u015bci \u2013 maska jest wgnieciona, a zderzak uderzy\u0142 w kraw\u0119\u017cnik rozdzielaj\u0105cy\u00a0... "}, {"title": "Wypadek na skrzy\u017cowaniu al. Rejtana z al. Niepodleg\u0142o\u015bci w ...", "url": "https://nowiny24.pl/wypadek-na-skrzyzowaniu-al-rejtana-z-al-niepodleglosci-w-rzeszowie-dwie-osoby-ranne/ar/c16-18982746", "desc": " Dec 6, 2024  \u00b7  Wypadek na skrzy\u017cowaniu al. Rejtana z al. Niepodleg\u0142o\u015bci w Rzeszowie. Dwie osoby ranne ; Pieszy \u015bmiertelnie potr\u0105cony przez auto \u00b7 9 marca 2025,\u00a0... "}], "co to": [{"title": "Tadeusz Reytan \u2013 Wikipedia, wolna encyklopedia", "url": "https://pl.wikipedia.org/wiki/Tadeusz_Reytan", "desc": " Tadeusz Reytan (Rejtan, Reyten) herbu Rejtan (ur. 20 sierpnia 1742 w Hrusz\u00f3wce, zm. 8 sierpnia 1780 tam\u017ce) \u2013 w 1773 pose\u0142 wojew\u00f3dztwa nowogr\u00f3dzkiego na Sejm\u00a0... "}, {"title": "Tadeusz Reytan - POLONIJNA AGENCJA INFORMACYJNA", "url": "http://pai.media.pl/historia_kultura_artykuly.php?id=891", "desc": " Maj\u0105tek Rejtan\u00f3w znajdowa\u0142 si\u0119 w Hrusz\u00f3wce i pozostawa\u0142 w r\u0119kach m\u0119skiego potomka rodu do 1910 roku do \u015bmierci J\u00f3zefa Rejtana. Tadeusz Reytan - od 1773\u00a0... "}, {"title": "Tadeusz Reytan (1742-1780) \u2013 zapomniany bohater", "url": "https://salontradycjipolskiej.pl/tadeusz-reytan-zapomniany-bohater/", "desc": " Mar 30, 2016  \u00b7  Maj\u0105tek Rejtan\u00f3w znajdowa\u0142 si\u0119 w Hrusz\u00f3wce i pozostawa\u0142 w r\u0119kach m\u0119skiego potomka rodu do 1910 roku do \u015bmierci J\u00f3zefa Rejtana. \u017ar\u00f3d\u0142o: https\u00a0... "}, {"title": "K\u0142opoty z biografi\u0105 Tadeusza Rejtana - Edukacja i Dialog", "url": "http://edukacjaidialog.pl/archiwum/2000,98/listopad,163/klopoty_z_biografia_tadeusza_rejtana,1058.html", "desc": " ... Rejtan tego\u017c roku zmar\u0142 w ob\u0142\u0105kaniu. Ta data znajduje potwierdzenie w innych wiarogodnych \u017ar\u00f3d\u0142ach historycznych, kt\u00f3re odnotowuj\u0105, \u017ce \u015bmier\u0107 Tadeusza Rejtana\u00a0... "}, {"title": "244 lata temu w Hrusz\u00f3wce tragicznie zgin\u0105\u0142 Tadeusz Reytan", "url": "https://glosznadniemna.pl/65587/244-lata-temu-w-hruszowce-tragicznie-zginal-tadeusz-reytan/", "desc": " Aug 8, 2024  \u00b7  \u0179r\u00f3d\u0142a podaj\u0105, \u017ce Reytan pope\u0142ni\u0142 samob\u00f3jstwo 8 sierpnia 1780 roku kalecz\u0105c si\u0119 szk\u0142em. Ko\u015bci\u00f3\u0142, uznaj\u0105cy samob\u00f3jstwo za grzech \u015bmiertelny, nie\u00a0... "}, {"title": "\u015amier\u0107 Rejtana - www.kaczmarski.art.pl", "url": "https://www.kaczmarski.art.pl/tworczosc/wiersze/smierc-rejtana/", "desc": " Oct 10, 2017  \u00b7  \u0141ykam szk\u0142o! \u0141ykam szk\u0142o! \u0141ykam szk\u0142o! A w rozbitym oknie ci\u0105gle widz\u0119 go! Krwawi krta\u0144! Krwawi krta\u0144! Krwawi krta\u0144! A ja ci\u0105gle tam go widz\u0119,\u00a0... "}]}, "yt_search": [{"url": "https://www.youtube.com/watch?v=pe6mqxaclyI", "title": "JACEK KACZMARSKI - Rejtan, czyli raport ambasadora - YouTube"}, {"url": "https://www.youtube.com/watch?v=Zi9dMUaG5X4", "title": "Jacek Kaczmarski - \"Samob\u00f3jstwo Jesienina\" - YouTube"}, {"url": "https://www.youtube.com/watch?v=gqWAOAM0wOA", "title": "Jacek Kaczmarski - \"S\u0105d nad Goy\u0105\" - YouTube"}], "rating": "Ungh. Poem make head spin. Many word, same word, many time! Talk about flash, glass, hurt. Man in poem angry, see something bad. Maybe enemy take land? Man hurt, eat glass, see enemy. Bleed much, but still see. Ask many question, no answer. Poem speak of pain, loss, anger, confusion. Maybe war? Hard understand, noisy words. 3/10. Too much shout.\n"}, "id": "697", "special": true}