{"name": "\u015awi\u0119ty zamy\u015blony", "link": "https://www.kaczmarski.art.pl/tworczosc/wiersze/swiety-zamyslony/", "year": "1974", "text": "W pewnym mie\u015bcie\nSobie sta\u0142\nZe wszystkich stron oszklony;\nW muzeum pi\u0119knym \u017cywot wi\u00f3d\u0142\nNasz \u015bwi\u0119ty zamy\u015blony.\nNiejeden cz\u0142owiek\nPrzed nim \u0142ka\u0142\nNa \u017cycie roz\u017calony,\nA ten w kapliczce sobie sta\u0142\nNasz \u015bwi\u0119ty zamy\u015blony.\nI tyle o nim\nPad\u0142o s\u0142\u00f3w\nZ ambony po\u015bwi\u0119conej,\nA nikt weselszych nie mia\u0142 sn\u00f3w\nJak \u015bwi\u0119ty zamy\u015blony.\nOkrutny czas\nNiszczy\u0142 w mig\nHistorii z\u017c\u00f3\u0142k\u0142e strony,\nTen oboj\u0119tnie sobie sta\u0142,\nNasz \u015bwi\u0119ty zamy\u015blony.\nNa niebie z\u0142ym\nWojenny czas\nRoz\u015bwietla\u0142 blask czerwony,\nOn w swej kapliczce sobie sta\u0142\nNasz \u015bwi\u0119ty zamy\u015blony.\nWiatr z pola ni\u00f3s\u0142\nOstry sw\u0105d\nMiast i wsi spalonych\nGdy on w kapliczce sobie sta\u0142\nNasz \u015bwi\u0119ty zamy\u015blony.\nNiejedne g\u0142owy\nSpad\u0142y z cia\u0142\nNiejedne z g\u0142\u00f3w korony,\nA on w gablotce tylko sta\u0142\nNasz \u015bwi\u0119ty zamy\u015blony.\nW g\u0142owie jego\nNie by\u0142o nic\nZ pomys\u0142\u00f3w tych szalonych,\nOj, siedzia\u0142 sobie, duma\u0142, \u015bni\u0142,\nNasz \u015bwi\u0119ty zamy\u015blony.\nI nic to, \u017ce\nW wojenny czas\nGin\u0119\u0142y bataliony,\nGdy on za szyb\u0105 sobie sta\u0142\nNasz \u015bwi\u0119ty zamy\u015blony.\nI nic to, \u017ce\nA\u017c tyle ust\nW rozpaczy wykrzywionych,\nGdy w swej kapliczce sobie sta\u0142\nNasz \u015bwi\u0119ty zamy\u015blony.\nI gdyby tak\nKto\u015b w\u015br\u00f3d nas\nZ \u017cycia zdj\u0105\u0142 zas\u0142ony,\nZobaczy\u0142by ilu jest\nTych \u015bwi\u0119tych zamy\u015blonych.\n", "special_attrs": {"search": {"wiadomo\u015bci": [{"title": "Zamy\u015blenia w Duchu \u015awi\u0119tym. Cz\u0119\u015b\u0107 I. Mi\u0142o\u015b\u0107 - Sluzebniczki.pl", "url": "https://www.sluzebniczki.pl/news,zamyslenia_w_duchu_swietym_czesc_i_milosc,1542.html", "desc": " G\u0142\u00f3wn\u0105 my\u015bl\u0105 ca\u0142ego nauczania Jezusa, a p\u00f3\u017aniej Jego uczni\u00f3w, jest Mi\u0142o\u015b\u0107. Mi\u0142o\u015b\u0107 streszcza wszystko, Mi\u0142o\u015b\u0107 jest pe\u0142ni\u0105 Prawa (Rz 13,10), Gdybym mi\u0142o\u015bci nie\u00a0... "}, {"title": "ZAMY\u015aLENIA O \u015aWI\u0118TYM KRZYSZTOFIE", "url": "http://parafia.intarnet.pl/zamyslenia-o-swietym-krzysztofie/", "desc": " Krzysztof, kt\u00f3ry by\u0142 rzymskim \u017co\u0142nierzem, zosta\u0142 ochrzczony przez pustelnika i za jego rad\u0105 osiad\u0142 nad rzek\u0105, s\u0142u\u017c\u0105c pomoc\u0105 podr\u00f3\u017cnym. Poni\u00f3s\u0142 \u015bmier\u0107 za wiar\u0119 w\u00a0... "}, {"title": "[PDF] ZAMY\u015aLENIA NA UROCZYSTO\u015a\u0106 TR\u00d3JCY \u015aWI\u0118TEJ", "url": "https://parafiakrzyz.pl/print/news,429", "desc": " Jun 11, 2017  \u00b7  \u015aw. Faustyna zapisa\u0142a w swoim duchowym \u201eDzienniczku\u201d: \u201eW pewnej chwili zastanawia\u0142am si\u0119 o Tr\u00f3jcy \u015awi\u0119tej, o Istocie Boga. Koniecznie. "}, {"title": "Po\u015bwi\u0105teczne zamy\u015blenia - info.wiara.pl", "url": "https://info.wiara.pl/doc/9093836.Poswiateczne-zamyslenia", "desc": " Dec 28, 2024  \u00b7  Kto b\u0119d\u0105c sam nie odczu\u0142 samotno\u015bci? Ten, kto pomy\u015bla\u0142 i poczu\u0142, \u017ce oto B\u00f3g si\u0119 rodzi. "}, {"title": "Pokarm duszy / Zamy\u015blenia / Rodzina \u015awi\u0119ta - jedyna?", "url": "http://www.chrystuskrolkack.pl/c9i3331/zamyslenia-rodzina-swieta-jedyna.html", "desc": " Dec 29, 2019  \u00b7  W wypadku \u015bw. J\u00f3zefa by\u0142a to przede wszystkim praca na utrzymanie rodziny, wcze\u015bniej poszukiwanie wolnego miejsca w Betlejem dla brzemiennej\u00a0... "}, {"title": "\u015aw. Rafa\u0142 Kalinowski \u2013 asceta z poczuciem humoru - \u017bycie Zakonne", "url": "https://www.zyciezakonne.pl/wiadomosci/kraj/sw-rafal-kalinowski-asceta-z-poczuciem-humoru-89164/", "desc": " Sep 2, 2019  \u00b7  Ot\u00f3\u017c \u015bw. Rafa\u0142 przedstawiany jest jako wielki asceta, zamy\u015blony, zakapturzony mnich, z pochylon\u0105, pokryt\u0105 piusk\u0105 g\u0142ow\u0105, brod\u0105 podpart\u0105 r\u0119k\u0105,\u00a0... "}], "co to": [{"title": "\u015awi\u0119ty zamy\u015blony www.kaczmarski.art.pl", "url": "https://www.kaczmarski.art.pl/tworczosc/wiersze/swiety-zamyslony/", "desc": " Oct 10, 2017  \u00b7  Nasz \u015bwi\u0119ty zamy\u015blony. Niejeden cz\u0142owiek. Przed nim \u0142ka\u0142. Na \u017cycie roz\u017calony, A ten w kapliczce sobie sta\u0142. Nasz \u015bwi\u0119ty zamy\u015blony. I tyle o nim "}, {"title": "\u015awi\u0119ta Anna Zamy\u015blona - Przewodnik Katolicki", "url": "https://www.przewodnik-katolicki.pl/Archiwum/2017/Przewodnik-Katolicki-31-2017/Opinie/Swieta-Anna-Zamyslona", "desc": " Ono mo\u017ce by\u0107 l\u0119kiem, zaprzeczaniem rzeczywisto\u015bci, niesprawiedliwo\u015bci\u0105, wygodnictwem, nieszczero\u015bci\u0105, zaniedbaniem, a skala spraw, kt\u00f3rych to dotyczy, rozci\u0105ga\u00a0... "}, {"title": "Zamy\u015blenia w Duchu \u015awi\u0119tym. Cz\u0119\u015b\u0107 I. Mi\u0142o\u015b\u0107 - Sluzebniczki.pl", "url": "https://www.sluzebniczki.pl/news,zamyslenia_w_duchu_swietym_czesc_i_milosc,1542.html", "desc": " Jestem spragniona \u2013 przyjd\u017a mnie orze\u017awi\u0107. Jestem \u015blepa \u2013 pozw\u00f3l abym przejrza\u0142a. Jestem s\u0142aba \u2013 przyjd\u017a mnie umocni\u0107. Jestem biedna \u2013 przyjd\u017a mnie ubogaci\u0107. "}, {"title": "Pokarm duszy / Zamy\u015blenia / \u015awi\u0119tymi b\u0105d\u017acie", "url": "https://www.chrystuskrolkack.pl/c9i75/zamyslenia-swietymi-badzcie.html", "desc": " Rozpocz\u0119li\u015bmy czas wielkopostny. Nazywamy go tradycyjnie czasem nawr\u00f3cenia i pokuty - cho\u0107 niekiedy bardzo trzeba wyt\u0119\u017cy\u0107 wzrok, aby jakiekolwiek owoce\u00a0... "}, {"title": "", "url": "https://www.google.com/search?num=8", "desc": ""}, {"title": "FRASOBLIWY ZNACZY ZAMY\u015aLONY - Muzeum w Tomaszowie ...", "url": "https://www.muzeumtomaszow.pl/aktualnosci/frasobliwy-znaczy-zamyslony", "desc": " Apr 3, 2019  \u00b7  Dlatego te\u017c, mo\u017cemy \u201efrasobliwym\u201d nazwa\u0107 kogo\u015b, kto chce by\u0107 odpowiedzialnym za siebie i innych, kto jest dociekliwy w pytaniu o sens \u017cycia, kto\u00a0... "}]}, "yt_search": [{"url": "https://www.youtube.com/watch?v=Cb14EgyAyr8", "title": "Jacek Kaczmarski - Przyczynek do legendy o \u015aw. Jerzym - YouTube"}, {"url": "https://www.youtube.com/watch?v=cyO786KOPMg", "title": "Jacek Kaczmarski - Aleksander Wat - YouTube"}, {"url": "https://www.youtube.com/watch?v=lJtJ4lRzCGU", "title": "Przyczynek do legendy o \u015bw. Jerzym - YouTube"}], "rating": "Big poem talk about \"saint.\" Saint stand in place, no move. City around, people cry, war happen, heads fall. Saint still stand, no think. Poem say many people like saint, no think, only stand. World burn, people sad, saint still there. Many words, same idea. Poem make think, but make head hurt little from many repeat. Not best poem, but okay. Poem get 5/10. Many words for what is and always happen.\n"}, "id": "702", "special": true}