{"name": "Joanna d\u2019Arc", "link": "https://www.kaczmarski.art.pl/tworczosc/wiersze/joanna-darc/", "year": "1978", "text": "\u2013 Joanno, szykuj si\u0119 na \u015bmier\u0107.\n\u2013 Dlaczego \u015bmierci\u0105 mnie straszycie?\nWszystko najgorsze ju\u017c poza mn\u0105 \u2013\nDni rozci\u0105gni\u0119te na torturach,\n\u015amier\u0107 moim wybawieniem, nazw\u0105.\nKrew, pot i \u0142zy, co ze mnie usz\u0142y,\nCia\u0142o zsuszy\u0142y na pergamin,\nCo sp\u0142onie szybko, lecz bez duszy,\nKt\u00f3ra powieje popio\u0142ami\nNad bladym \u015bwiatem pogrzebowo,\nBo k\u0142amstwem \u017cyje wasze s\u0142owo.\n\u2013 Joanno, szykuj si\u0119 na pot\u0119pienie.\n\u2013 Dlaczego piek\u0142em mnie straszycie?\nWszystko najgorsze ju\u017c poza mn\u0105 \u2013\nPiek\u0142o zostawiam za plecami,\nNa kt\u00f3rych waszych r\u0105k s\u0105 \u015blady.\nZnam piek\u0142o s\u0142awy, piek\u0142o w\u0142adzy\nI piek\u0142o strachu przed zawi\u015bci\u0105,\nKt\u00f3ra zabija za brak wiary\nTych, kt\u00f3rym wiara daje \u017cycie.\nGorszego ognia B\u00f3g nie wznieci,\nNi\u017c ten spod palc\u00f3w jego dzieci.\n\u2013 Joanno, szykuj si\u0119 na zapomnienie.\n\u2013 Czemu niebytem mnie straszycie?\nPrzecie\u017c m\u00f3j niebyt ju\u017c poza mn\u0105 \u2013\nI sami w ciele mym rze\u017abicie\nM\u00f3j pomnik \u2013 kijem, ogniem, stal\u0105.\nNiech krzykn\u0119: Ludzie! Chc\u0105 mnie spali\u0107! \u2013\nTo tysi\u0105c g\u0142o\u015bno si\u0119 za\u015bmieje,\nA drugi tysi\u0105c mnie ocali.\nP\u0142on\u0105c zostaj\u0119 jak nadzieja \u2013\nJoann\u0105 w krwi niewinnej, w \u0142zach.\nInkwizytorzy, szykujcie si\u0119 na strach!\n", "special_attrs": {"search": {"wiadomo\u015bci": [{"title": "Joanna d'Arc \u2013 Wikipedia, wolna encyklopedia", "url": "https://pl.wikipedia.org/wiki/Joanna_d%E2%80%99Arc", "desc": " prawdopodobnie 6 stycznia 1412 w Domr\u00e9my-la-Pucelle, zm. 30 maja 1431 w Rouen) \u2013 francuska bohaterka narodowa, \u015bwi\u0119ta Ko\u015bcio\u0142a katolickiego, patronka Francji. "}, {"title": "Joanna d'Arc \u2013 prawdziwa historia Dziewicy Orlea\u0144skiej", "url": "https://ciekawostkihistoryczne.pl/2021/03/17/joanna-darc-prawdziwa-historia-dziewicy-orleanskiej/", "desc": " Mar 17, 2021  \u00b7  Misja Joanny d'Arc z wojny stuletniej uczyni\u0142a wojn\u0119 religijn\u0105, wojn\u0119 si\u0142 \u015bwiat\u0142a z si\u0142ami ciemno\u015bci. Kr\u00f3l nie zawierzy\u0142 jej jednak \u015blepo. "}, {"title": "Joanna d'Arc i skomplikowane losy jej kultu - PCH24.pl", "url": "https://pch24.pl/joanna-darc-i-skomplikowane-losy-jej-kultu/", "desc": " May 30, 2023  \u00b7  Joanna d'Arc urodzi\u0142a si\u0119 w Domr\u00e9my-la-Pucelle. W wieku 13 lat z\u0142o\u017cy\u0142a \u015bluby dziewictwa, pierwsze objawienia mia\u0142a w wieku lat 12. Zgin\u0119\u0142a\u00a0... "}, {"title": "Joanna d'Arc. Prawdziwa historia Dziewicy Orlea\u0144skiej - Onet Kobieta", "url": "https://kobieta.onet.pl/wiadomosci/joanna-darc-prawdziwa-historia-dziewicy-orleanskiej/055pvwg", "desc": " Jan 6, 2025  \u00b7  Joanna d'Arc, prosta dziewczyna, kt\u00f3ra nie umia\u0142a nawet pisa\u0107, odmieni\u0142a losy wojny stuletniej. Urodzi\u0142a si\u0119 6 stycznia 1412 r. "}, {"title": "3 stycznia 1431 roku Joanna d'Arc zosta\u0142a przekazana w r\u0119ce ...", "url": "https://historykon.pl/joanna-darc-historia/", "desc": " Jan 3, 2025  \u00b7  Po nieudanej obronie Compiegne 3 maja 1430 roku zosta\u0142a schwytana przez Burgundczyk\u00f3w i oskar\u017cona o herezj\u0119. Proces ten mia\u0142 jednak pod\u0142o\u017ce\u00a0... "}, {"title": "Dziewica Orlea\u0144ska. (\u015aw. Joanna d'Arc). - Ultra montes", "url": "https://www.ultramontes.pl/Dziewica_Orleanska.htm", "desc": " Tre\u015b\u0107: M\u0142odo\u015b\u0107 Joanny d'Arc, jej spotkanie z Karolem VII; oswobodzenie Orleanu; Dziewica Orlea\u0144ska w niewoli angielskiej; proces Dziewicy Orlea\u0144skiej i jej zgon\u00a0... "}], "co to": [{"title": "Joanna d'Arc \u2013 Wikipedia, wolna encyklopedia", "url": "https://pl.wikipedia.org/wiki/Joanna_d%E2%80%99Arc", "desc": " 30 maja 1431 w Rouen) \u2013 francuska bohaterka narodowa, \u015bwi\u0119ta Ko\u015bcio\u0142a katolickiego, patronka Francji. Podczas wojny stuletniej walnie przyczyni\u0142a si\u0119 do kilku\u00a0... "}, {"title": "", "url": "http://t1.gstatic.com/licensed-image?q=tbn:ANd9GcRRzMM3V9fv8dYaF61_knqF-_k5FGz089YeMwB4RQJOCK6FZw_S4wP_awEFYByRptvy", "desc": " Joan of Arc is a patron saint of France, honored as a defender of the French nation for her role in the siege of Orl\u00e9ans and her insistence on the coronation of Charles VII of France during the Hundred Years' War.   Wikipedia "}, {"title": "Joanna d'Arc \u2013 prawdziwa historia Dziewicy Orlea\u0144skiej", "url": "https://ciekawostkihistoryczne.pl/2021/03/17/joanna-darc-prawdziwa-historia-dziewicy-orleanskiej/", "desc": " Mar 17, 2021  \u00b7  Misja Joanny d'Arc z wojny stuletniej uczyni\u0142a wojn\u0119 religijn\u0105, wojn\u0119 si\u0142 \u015bwiat\u0142a z si\u0142ami ciemno\u015bci. Kr\u00f3l nie zawierzy\u0142 jej jednak \u015blepo. "}, {"title": "Czytelnia: 30 maja - \u015aw. Joanna d'Arc - Internetowa Liturgia Godzin", "url": "https://www.brewiarz.pl/czytelnia/swieci/05-30c.php3", "desc": " \u015aw. Joanna jest patronk\u0105 Francji, Orleanu, a tak\u017ce telegrafu i transmisji radiowych. Historia \u015bw. Joanny d'Arc inspirowa\u0142a wielu tw\u00f3rc\u00f3w m.in. Szekspira, George\u00a0... "}, {"title": "Joanna d'Arc - Wirtualne wystawy - Biblioteka Jagiello\u0144ska", "url": "https://wystawy.bj.uj.edu.pl/samotnosc/spoleczenstwo/swietosc/joanna-d-arc", "desc": " Joanna d'Arc mia\u0142a zaledwie 17 lat, kiedy pojawi\u0142a si\u0119 na scenie politycznej Francji. Jej niezwyk\u0142a kariera, zako\u0144czona okrutn\u0105 i ha\u0144bi\u0105c\u0105 \u015bmierci\u0105,\u00a0... "}, {"title": "Joanna d'Arc. \"Sta\u0142a si\u0119 symbolem roli kobiety w dziejach\" - Historia", "url": "https://polskieradio24.pl/artykul/3384711,joanna-darc-stala-sie-symbolem-roli-kobiety-w-dziejach", "desc": " May 30, 2024  \u00b7  Na pocz\u0105tku maja 1429 roku Joanna d'Arc, odziana w zbroj\u0119, walcz\u0105ca pod w\u0142asnym sztandarem, zdo\u0142a\u0142a pokona\u0107 Anglik\u00f3w oblegaj\u0105cych Orlean i\u00a0... "}]}, "yt_search": [{"url": "https://www.youtube.com/watch?v=8F5PNFz6PXw", "title": "Jacek Kaczmarski - \"Joanna D`Arc\" - YouTube"}, {"url": "https://www.youtube.com/watch?v=qF4DOUk3qvQ", "title": "Joanna d'Arc - Jacek Kaczmarski - YouTube"}, {"url": "https://www.youtube.com/watch?v=mYp-8TtcHjs", "title": "Jacek Kaczmarski - \"Edykt or\u0142a\" - YouTube"}], "rating": "Big talk. Woman Joanna talk, talk, talk. Two voices speak, one voice scary. First voice say Joanna die, go dark place, be forgotten. Joanna no scared. Say she already hurt much, bad fire, bad words not hurt. Say world hurt her, but she still strong. Say she leave mark on world, people remember. People maybe laugh, maybe help. Joanna like hope, live on in sad, hurt things. Poem make head feel funny, like thinking too much. Words hard, sound important, story sad. 7/10.\n"}, "id": "188", "special": true}